\section{Úvod}

\emph{Binomické rozdělení} je diskrétní rozdělení čísla $k$, které udává, kolikrát nastal jev s pravděpodobností $p$ z $n$ pokusů.

Jeho pravděpodobnostní funkce je:
\begin{equation}
    \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k}
\end{equation}

Vztah pro střední hodnotu je:
\begin{equation}
    np
\end{equation}

Vztah pro rozptyl je:
\begin{equation}
    np(1-p)
\end{equation}

Binomické rozdělení pro $n=1$ je považováno za speciální případ nazývaný \emph{Bernoulliho rozdělení}. Toto rozdělení generuje pouze hodnoty $1$ a $0$, tedy pokus se \emph{zdařil}, či \emph{nezdařil}. Náhodná veličina s binomickým rozdělením je součtem $n$ identických náhodných veličin s Bernoulliho rozdělením s pravděpodobností jevu $p$.

Generátor náhodných čísel, který je předmětem této samostatné práce byl implementován v jazyce C s použitím knihovní funkce \texttt{rand}. Celý jeho zdrojový text se nachází v přiloženém souboru \texttt{binomial.c}.


\section{Způsob generování náhodných čísel}

Program vygeneruje náhodné číslo podle binomického rozdělení tak, že $n$-krát vygeneruje náhodné číslo s plovoucí čárkou v intervalu $\langle 0; 1 \rangle$ podle rozdělení rovnoměrného. Každé z těchto čísel porovná s pravděpodobností $p$. Výsledkem generátoru je počet čísel, která byla menší nebo rovna $p$.

Toto je principem nejtriviálnější způsob implementace generátoru s binomickým rozdělením, neboť vychází přímo z jeho definice. Není však příliš efektivní -- se zvyšující se hodnotou $n$ se zvyšuje výpočetní náročnost. O něco efektivnější by mohla být implementace využívající inverzní distribuční funkci.


\section{Výpočet výsledné střední hodnoty a rozptylu}

Program opakovaným generováním sestavuje histogram hodnot. Nejprve vytvoří histogram četností generovaných hodnot $H$, z něhož poté vypočte relativní histogram $H_r$ pomocí vztahu $H(x) / g$, kde $H(x)$ je četnost čísla $x$ v histogramu $H$ a $g$ je celkový počet generovaných čísel.

Výslednou střední hodnotu pak program počítá pomocí následujícího vztahu:

\begin{equation}
    \label{eq:mean}
    E = \sum_{i=0}^n i \cdot H_r(i)
\end{equation}

Rozptyl je pak vypočten s pomocí střední hodnoty následujícím vztahem:

\begin{equation}
    \label{eq:variance}
    D = \sum_{i=0}^n (i - E)^2 \cdot H_r(i)
\end{equation}

V obou ze vztahů \eqref{eq:mean} a \eqref{eq:variance} značí $H_r(i)$ hodnotu relativního histogramu $H_r$ pro generované číslo $i$.


\section{Odvození střední hodnoty a rozptylu}

Vztah pro střední hodnotu $E$ lze odvodit s pomocí linearity střední hodnoty a faktu, že binomická náhodná veličina $X$ je součtem $n$ identických Bernoulliho náhodných veličin $X_1$, $X_2$, ..., $X_n$ s hodnotou pravděpodobnosti $p$.

Linearita střední hodnoty mimojiné říká: 

\begin{equation}
    E[X + Y] = E[X] + E[Y]
\end{equation}

Jelikož střední hodnotou Bernoulliho rozdělení je jeho parametr $p$, lze dojít k závěru, že platí:

\begin{align}
\begin{split}
    E[X] &= E[X_1] + E[X_2] + ... + E[X_n] =\\
    &= p + p + ... + p =\\
    &= np
\end{split}
\end{align}


Pro rozptyl platí podobný vztah jako pro střední hodnotu, tedy:

\begin{equation}
    D[X + Y] = D[X] + D[Y]
\end{equation}

Rozptyl Bernoulliho rozdělení je $p (1-p)$, pak tedy platí:

\begin{align}
\begin{split}
    D[X] &= D[X_1] + D[X_2] + ... + D[X_n] =\\
    &= p(1-p) + p(1-p) + ... + p(1-p) =\\
    &= np(1-p)
\end{split}
\end{align}


\section{Sestavení a spuštění}

Pro sestavení je potřeba mít v systému nainstalovaný překladač GNU GCC pro jazyk C a nastavenou proměnnou prostřdí \texttt{PATH} tak, aby se v některém z odkazovaných adresářů program \texttt{gcc} nacházel. V balíčku se nacházejí dvě sady skriptů -- ve formátu \texttt{bat} pro Microsoft Windows a ve formátu \texttt{sh} pro GNU/Linux.

Skript \texttt{compile} program sestaví. Skript \texttt{run} program spustí se zadanými parametry.

V odevzdaném balíčku lze nalézt předem sestavený soubor \texttt{binomial} pro GNU/Linux spustitelný skriptem \texttt{run.sh}.

Parametry programu lze předat ve formátu \texttt{<generations> <attempts> <probability>}, kde \texttt{generations} je počet čísel binomického rozdělení, jež má program vygenerovat, a \texttt{attempts} a \texttt{probability} jsou parametry binomického rozdělení $n$ a $p$. Program lze rovněž spustit bez parametrů -- dojde pak k simulaci jeho dvojího spuštění se dvěma defaultními sadami hodnot, jak vyžaduje zadání.


\section{Závěr}

Program generuje náhodná čísla, která odpovídají binomickému rozdělení. Odchylky mezi hodnotami teoretických středních hodnot a rozptylů a hodnotami vypočtenými z histogramu jsou při dostatečném množství vygenerovaných čísel zanedbatelné, jelikož implementace přímo vychází z definice binomického rozdělení.

Na následujících dvou stránkách naleznete výpis výstupu programu při spuštění bez parametrů, tj. se dvěma sadami defaultních hodnot. V prvním případě generuje $1~000~000$ čísel pro $n=50$ a $p=0.5$; ve druhém generuje $100~000$ čísel pro $n=80$ a $p=0.2$.

\newpage

\begin{verbatim}
E_teorie=25.000000
D_teorie=12.500000
E_vypocet=24.995779
D_vypocet=12.503993

      10: 
      11: 
      12: 
      13: 
      14: 
      15: 
      16: 
      17: *
      18: ***
      19: *****
      20: ********
      21: ************
      22: ***************
      23: *******************
      24: *********************
      25: **********************
      26: *********************
      27: *******************
      28: ***************
      29: ***********
      30: ********
      31: *****
      32: ***
      33: *
      34: 
      35: 
      36: 
      37: 
      38: 
      39: 
      40: 
      41: 
      42: 
\end{verbatim}
\newpage
\begin{verbatim}
E_teorie=16.000000
D_teorie=12.800000
E_vypocet=15.991200
D_vypocet=12.757083

       4: 
       5: 
       6: 
       7: 
       8: *
       9: ***
      10: *****
      11: *********
      12: ************
      13: *****************
      14: ********************
      15: **********************
      16: **********************
      17: ********************
      18: *****************
      19: **************
      20: **********
      21: *******
      22: *****
      23: ***
      24: **
      25: *
      26: 
      27: 
      28: 
      29: 
      30: 
      31: 
      32: 
      33: 
      34: 
\end{verbatim}
